\chapter{Ringraziamenti}

\textit{Innanzitutto ringrazio il prof. Claudio Carnevale che ha sempre creduto in me nonostante le notevoli difficoltà riscontrate durante la realizzazione del progetto e la stesura del qui presente elaborato. Ringrazio poi tutti coloro che mi hanno sostenuto e mi hanno aiutato con le correzioni, tra cui Claudia Morosini, Barbara Ottaviani e Chiara Tosatto. Una menzione particolare a Luciano Tosatto, mio padre, che non ha mai mancato di esprimere il suo parere riguardo ognuna delle scelte progettuali da me effettuate, aiutandomi a trovare la strada migliore quando le opzioni disponibili erano troppe. Ringrazio poi con tutto il cuore la mitica nonna Rosa che, nonostante priva delle competenze necessarie a offrire un supporto tecnico, mi ha sempre aiutato in tutto il resto e mi ha fatto guadagnare tempo prezioso che ho potuto spendere in questo progetto. Come non ringraziare poi Milena Masserdotti che in questo periodo ha dovuto sopportare una dose di disordine decisamente superiore alla media. E già la media era piuttosto elevata. Infine, mi sento in dovere di ringraziare qualcuno che nessuno mai cita, nonostante sia certamente stato un elemento di fondamentale importanza per la maggior parte dei progetti, delle scoperte e dei grandi successi. Mi sto riferendo al caffè, che ha saputo darmi energia anche nei momenti in cui la stanchezza era troppa per continuare.}
\bigskip

\emph{Grazie!}